.. Сервер SMTP (POSTFIX)
   =====================

По умолчанию в Red Hat совместимых дистрибутивах устанавливается smtp-сервер sendmail.

Установка ``SMTP``-сервера ``postfix``
--------------------------------------
Для того, чтобы заменить пакет ``sendmail`` на ``postfix`` необходимо выполнить команды::

  yum install postfix
  yum remove sendmail

.. note::
  Если изменить последовательность, то вместе с ``sendmail`` (по зависимости) будут удалены еще несколько пакетов программ, 
  которые, затем будут повторно устанавливаться вместе с ``postfix``.

Postfix использует специальный сервис ``master``, который управляет вспомогательными сервисами: 

=============== ====
``smtpd``       сервер для приема почты от других серверов. К нему подключаются (порт 25) клиенты ``smtp`` других серверов.
``smtp``        клиент, который подключается к другим серверам ``smtpd`` (порт 25), чтобы передать почту.
``submission``  сервис переопределяющий порт для передачи почты клиентами MUA с 25 на 587.
``qmgr``        менеджер очереди сообщений.
``flush``       менеджера очереди сообщений, переставляющий нужные сообщения (ETRN) в начало очереди.
``anvil``       сервис для контроля количества соединений и частоты запросов.
``cleanup``     сервисы для исправления/дополннения заголовков почтового сообщения.
``rewrite``     \
``bounce``      сервисы для контроля доставки сообщений с помощью журнала.
``defer``       \
``trace``       \
``verify``      проверка отправителя/получателя с помощью отправки тестового письма.
``pickup``      подхватывает готовый файл из очереди maildrop, читает его, проверяет, и передает считанные данные cleanup.
``virtual``     встроенные LDA.
``local``       \
``showq``       предоставляет отчет о состоянии очереди.
``spawn``       указывает Postfix слушать назначенный в опциях сокет для выполнения внешней команды.
``policyd-spf`` запрашивает TXT-запись в DNS, и проверяет в SPF допуск для подключающегося MTA.
``postscreen``  блокиратор зомби-компьютеров, эмулирующий SMTP-сессию и проводящий рад тестов SMTP-клиента.
=============== ====

.. note::
   Зомби-компьютер - зараженный компьютер, источники спам рассылки.

Вспомогательные сервисы загружаются динамически по мере необходимости и работают с ограниченными правами.
Предусмотрен запуск вспомогательных сервисов в ``chroot`` окружении.
Запуск вспомогательных сервисов настраивается в файле конфигурации ``/etc/postfix/master.cf``.

Основной файл настроек
----------------------

Большинство параметров могут иметь две области применения глобальную и избирательную. 

Глобальные параметры указываются в файле ``main.cf`` и влияют на работу всех сервисов.
Записи глобальных параметров в основном конфигурационном файле::

  /etc/postfix/main.cf

имеют вид::

  параметр = значение

Комментарии начинаются с символа ``#``. 
Параметры, имеющие несколько значений, можно записывать одним из следующих способов:

- способ №1::

    параметр = значение1 значение2 значение3

- способ №2::

    параметр = значение1,значение2,значение3

- способ №3::

    параметр =
      значение1
      значение2
      значение3

- способ №4::

    параметр =
      значение1,
      значение2,
      значение3

.. warning::
  В третьем и четвёртом вариантах обязателен пробел в начале каждой строчки с параметром.

После того, как задано значение какого-либо параметра его можно использовать для задания значений другим параметрам. 
Для этого необходимо перед именем параметра поставить символ ``$`` (аналогично получению значения переменной окружения в командном интепретаторе)::

  mydomain = example.com
  mydestination = mail.$mydomain

Файл настроек вспомогательных сервисов
--------------------------------------

Избирательные параметры указываются в файле ``master.cf`` и влияют на работу только того сервиса для которого они указаны.
При одновременном использовании избирательное значение переопределяет глобальное.

Например, можно для всех сервисов в файле ``/etc/postfix/main.cf`` указать необязательное использования TLS::

  smtpd_tls_security_level = may

Но для сервиса ``submission`` в файле ``mastеr.cf`` сделать его обязательным::

  ...
  submission    inet    n    -    -    -    -    smtpd -o smtpd_tls_security_level=encrypt
  ...

Длинные строки в файле ``mastеr.cf`` можно переносить при этом продолжение на другой строке должно начинаться с двух пробелов.
Для предыдущего примера это выглядит так::

  ...
  submission    inet    n    -    -    -    -    smtpd
    -o smtpd_tls_security_level=encrypt
  ...

.. warning::
   Значение опции ``-o`` не должно содержать пробелы в том числе и вокруг знака ``=``.

Настройка простейшего ``SMTP``-сервера
--------------------------------------

.. warning::

  Без добавления соответствующих опции postfix будет пересылать через себя любые почтовые сообщения (работать как **открытый релей**)

Для настройки простого сервера необходимо в файле настроек по умолчанию изменить следующие параметры:

=================== ====
**myhostname**      полное DNS-имя сервера (FQDN), если не задано (закомментировано), 
\                   то используется значение, возвращаемое командой ``hostname``.
**mydomain**        обслуживаемый домен почты, если не задано (закомментировано), 
\                   то  используется значение ``$myhostname`` без первой компоненты.
**myorigin**        имя почтового домена, которое используется при отправке почты с этого сервера. 
\                   По умолчанию, используется значение параметра ``$myhostname``. 
\                   Значение параметра ``myorigin`` добавляется к адресу получателя 
\                   для которого почтовый домен не указан явно.
**mynetworks**      список сетей, IP-адресов, для которых активизируется smtp-протокол.
**inet_interfaces** адреса сетевых интерфейсов, на которых активизируется smtp-протокол. 
\                   По умолчанию используются все активные интерфейсы.
**mydestination**   список доменов, для которых данный сервер является конечной точкой доставки почты.
\                   Если почтовые домены настраиваются как виртуальные, 
\                   то стоит указать только localhost и имя компьютера 
\                   или вообще оставить значение пустым.
=================== ====

Допустим, что настраиваемый сервер с именем::

  lsrv.example.com

должен обслуживать почтовый домен::

  example.com

тогда::

  myhostname = lsrv.example.com                   # полное имя (FQDN) сервера
  mydomain = example.com                          # имя почтового домена
  myorigin = $mydomain                            # имя почтового домена, подставляемое в
                                                  # отправляемые письма
  inet_interfaces = all                           # адреса сетевых интерфейсов, на которых
                                                  # принимается почта
  mydestination = localhost.$mydomain, localhost  # список обслуживаемых доменов

После изменения параметров необходимо перезапустить службу командой::

  service postfix restart

Postfix обрабатывает почту только для указанных опцией **mydestination** доменов. 
Каждый домен может обрабатываться одним из способов: либо как конечный домен для почты, либо как домен для пересылки. 

Настройка пересылки (``relay``)
-------------------------------

.. warning::

  Без добавления соответствующих опции postfix будет пересылать через себя любые почтовые сообщения (работать как **открытый релей**)

Для настройки пересылки сообщений почты на другой сервер используются параметры:

======================== ====
**relayhost**            содержит адрес почтового шлюза по умолчанию, который используется в том случае, если система не может доставить почту напрямую.
**disable_dns_lookups=** включает (``yes``) или отключает (``no``) запросы к DNS-серверу для поиска адреса исходящей почты. 
\                        Если доставка осуществляется с помощью **relayhost**, то лучше использовать ``yes``.
======================== ====

Если настраиваемый сервер перенаправляет почту серверу::

  isrv.example.com

тогда::

  relayhost=isrv.example.com
  disable_dns_lookups=yes

иначе::

  relayhost=
  disable_dns_lookups=no

После изменения параметров необходимо перезапустить службу командой::

  service postfix restart

.. ---СПАМ---
.. Параметр:
.. 
.. ::
..   
..   smtpd_recipient_restrictions
.. 
.. задает ограничения на входящие сообщения. Наиболее эффективными являются следующие ограничения:
.. 
..  | **permit_mynetworks** -- принимать почту от доверенной подсети определенной параметром **mynetworks**;
..  | **check_helo_access hash:<файл>** -- проверять, как представился отправитель.
..  | **check_sender_access hash:<файл>** -- отклонять сообщения от отправителя из недоверенных подсетей, если он представился компьютером доверенной подсети;
..  | **reject_unauth_destination** -- Отвергаем письмо, если получатель не входит в нашу зону ответственности
..  | **reject_unknown_sender_domain** -- Отклоняем письма от неизвестных доменов
..  | **reject_unknown_recipient_domain** -- отклоняем письма для неизвестных доменов
..  | **reject_non_fqdn_recipient** -- Отклоняем письма для пользователей с неполным именем домена
..  | **reject_non_fqdn_sender** -- Отклоняем письма от отправителей с неполным именем домена
..  | **reject_non_fqdn_hostname** -- Отвергаем сообщения от любого клиента, не предоставившего полностью определенное доменное имя хоста
..  | **reject_invalid_hostname** -- Отвергаем сообщение, если в команде helo неправильно сформировано имя домена
..  | **reject_unknown_hostname** -- Отвергаем сообщения, если клиент представился неизвестным именем хоста
.. 
.. Ограничения проверяются строго в порядке перечисления, поэтому последовательность важна

Анализ протоколa работы сервера
-------------------------------
Протокол работы почтового сервера хранится в файле::

  /var/log/maillog

Для его анализа нужно установить дополнительный пакетт::

  yum install postfix-pflogsumm

Подробный отчет (с расшифровкой очереди сообщений) за текущий день::

  pflogsumm -i -e -d today /var/log/maillog

где: ``-i`` -игнорировать регистр в именах.

Стандартный отчет за текущий день::

  pflogsumm -d today /var/log/maillog

Стандартный отчет за предыдущий день::

  pflogsumm -d yesterday /var/log/maillog

Отчет за предыдущую неделю (если настроена еженедельная ротация протоколов почты)::

  pflogsumm.pl /var/log/maillog.0

Полезные опции для анализа отчетов:

======================== ====
``--problems_first``     поместить отчет об проблемах в начало
\                        Не создавать отчет:
``--no_bounce_detail``   -по возвращенным соосбщениям
``--no_deferral_detail`` -по отсроченым соосбщениям
``--no_reject_detail``   -по отвергнутым соосбщениям
\                        ограничить количество статистики ``N`` строками:
``-h N``                 -по доменам
``-u N``                 -по пользователям
======================== ====

Настройка ежедневного отчета
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Настройка задания ``cron`` для ежедневной отправки отчета по почте (формируется ежедневно в 00:10)::

  10 0 * * * /usr/local/sbin/pflogsumm -i -e -d yesterday /var/log/maillog │ /bin/mailx -s "Ежедневный отчет о работе сервера $(uname -n)" postmaster

Настройка еженедельного отчета
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Настройка задания ``cron`` для еженедельной отправки отчета по почте (формируется еженедельно в 04:10)::

  10 4 * * 0   /usr/local/sbin/pflogsumm -i -e /var/log/maillog.0 │ /bin/mailx -s "Еженедельный отчет о работе сервера $(uname -n)" postmaster

Анализ очереди на отправку
--------------------------

Для отправки сообщения помещаются в очередь. Сообщения в очереди на отправку можно просмотреть так::

  postqueue -p

или::

  mailq

После изменения настроек можно принудительно повторить отсылку сообщений из очереди::

  postsuper -r ALL

После изменения настроек можно принудительно очистить очередь на отправку::

 postsuper -d ALL

Для обслуживания очереди сообщений могут понадобиться следующие команды:

- удаление из очереди запросов на отправку для заданного адреса ``АДРЕС``::

    mailq | \
    grep -v '^ *(' | awk  'BEGIN { RS = "" } { if ($8 == "АДРЕС" && $9 == "") print $1 }' | \
    tr -d '*!' | \
    postsuper -d -

  .. note::
     $7 -адрес отправителя, $8-адрес получателя, $9 -адрес второго получателя

- просмотр всех адресатов в очереди::

    mailq | \
    grep -v '^ *(' | awk  'BEGIN { RS = "" } { print $8 }' | \
    tr -d '*!'

    .. note::
       $8-адрес получателя

- просмотр сообщений с заданным адресом ``АДРЕС``::

    mailq | \
    grep -v '^ *(' | awk  'BEGIN { RS = "" } { if ($8 == "АДРЕС" && $9 == "") print $8 }' | \
    tr -d '*!'

  .. note::
     $8-адрес получателя, $9 -адрес второго получателя
